<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- 
    Nome: Laura
    Cognome: Mazzagufo
    Data: 08/05/2021
    Nome file: "primaMarcaturaTEI.xml"
    Descrizione: questo è un esercizio del corso di Codifica di testi
    Consegna: Marcare un testo plain text di circa 3000 caratteri a piacere:
            -	inserire prologo XML
            -	marcare la struttura usando gli elementi fin qui descritti, in particolare marcare tutti i paragrafi usando <p> e la struttura editoriale usando <div>
            -	verificare che sia ben formato con xmllint
            -	salvare il file xml su github.
-->
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "./tei_all.dtd"><!-- dichiarazione DTD: scaricata dal sito TEI, scelta "TEI All" per testare, ma forse meglio "TEI Lite" -->

<TEI xmlns="http://www.teic.org/ns/1.0"> <!-- radice TEI con namespace -->
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Mandolinfiore: una fiaba di Calvino in digitale</title>

                <respStmt>
                    <resp>Conversione XML TEI a cura di</resp>
                    <name type="person">Laura Mazzagufo</name> <!-- <persName> si usa quando intende specificare anche qual è il nome, quale il cognome ecc. -->
                </respStmt>
            </titleStmt>

            <extent>ca. 3000 caratteri</extent> <!-- elemento facoltativo, descrive l'ampiezza del documento-->

            <publicationStmt> <!-- elemento obbligatorio -->
                <authority>Laura Mazzagufo</authority>
                <pubPlace>Pisa</pubPlace>
                <date>maggio 2021</date>
                <availability status="restricted"><p>La lettura del documento è riservata al professore <persName><forename>Angelo</forename> <forename>Mario</forename> <surname>Del Grosso</surname></persName>.</p></availability>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc> <!-- elemento obbligatorio -->
                <biblStruct> <!-- usato elemento <biblStruct> invece di <bibl> -->
                    <analytic> <!-- capitolo di un libro -->
                        <author>Calvino, Italo</author> 
                        <title level="a">Mandorlinfiore</title>
                    </analytic>
                    <monogr> <!-- descrizione da cui è tratto il capitolo -->
                        <author>Calvino, Italo</author> <!-- è necessario ripetere il nome dell'eutore e è lo stesso dell'analytic? -->
                        <title level="m" type="main">Fiabe italiane</title>
                        <title level="m" type="sub">raccolte dalla tradizione popolare durante gli ultimi cento anni e trascritte in lingua dai vari dialetti da <name>Italo Calvino</name></title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Milano</pubPlace>
                            <publisher>Mondadori</publisher>
                            <date>1995</date>
                        </imprint>
                        <extent>3 volumi</extent>
                        <biblScope unit="volume">2</biblScope> <!-- dalle linee guida: "It is now considered good practice to supply this element as a sibling (rather than a child) of imprint, since it supplies information which does not constitute part of the imprint."-->
                        <biblScope unit="page" from="786" to="787">1236: 786–787</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            <p>Codifica effettuata seguendo le linee guida della TEI P5. La trascrizione del testo è letterale; nessun intervento sul testo.</p>
        </encodingDesc>

        <revisionDesc status="draft"> <!-- cambiare in "proposed" o "submitted"-->
                 <list>
                     <item>
                     <date when="2021-05-08">8 maggio 2021</date>Prima bozza</item>
                     <item>
                    <date when="2021-05-23">23 maggio 2021</date>Revisione</item>
                    </list>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>

    <text>
        <front>
        </front>

        <body>
            <div type="chapter" n="112">
                <head type="">Abruzzo</head> <!-- la fiaba codificata viene dalla zona geografica dell'Abruzzo -->
                <p>C'era una moglie e un marito, e stava per nascergli un bambino.
                Il padre andò alla porta, a vedere chi passava per via, perché il primo che sarebbe passato,
                così sarebbe diventato il figlio. Passarono delle donne cattive, e il padre gridò alla moglie:
                <said aloud="true" direct="true">- Non farlo nascere ora, non farlo nascere ora!</said>
                Passarono dei ladri e il padre ancora gridò: 
                <said aloud="true" direct="true">- Non farlo nascere ora! Non farlo nascere ora!</said>
                Poi passò il Re e in quel momento nacque il bambino; ed era un maschio.
                Allora padre, madre, nonna e zie si misero a gridare:
                <said aloud="true" direct="true">- È nato il Re, è nato il Re! </said>
                Il Re udì e volle entrare in casa. Domandò, e gli spiegarono ogni cosa.
                Allora il Re disse <said  direct="false">che il bambino voleva prenderselo con sé e allevarlo lui</said>.
                Il padre e la madre lo benedissero e glielo diedero. Per strada il Re ci ripensò.
                <said aloud="false" direct="true">"Perché devo allevare uno che non s'augurerà altro che la mia morte?"</said>
                Trasse un coltello, lo piantò in gola al bambino e lo lasciò in mezzo a un campo di mandorli in fiore.
                Il giorno dopo, passarono di là due mercanti. Trovarono il bambino ancora vivo, gli fasciarono la ferita
                e uno d'essi lo portò a casa a sua moglie. Erano marito e moglie ricchi e senza figli
                e presero a volergli molto bene. Lo chiamarono <name type="character">Mandorlinfiore</name>.
                <name type="character">Mandorlinfiore</name> crebbe bello e svelto. 
                Quando, inaspettatamente, al mercante nacque un figlio suo.
                Un giorno, questo figlio era già un ragazzetto, giocando con <name type="character">Mandorlinfiore</name> prese
                a litigare e gli diede del bastardo. <name type="character">Mandorlinfiore</name> andò a lagnarsene con la madre, 
                e così apprese la verità sul suo ritrovamento. Allora volle andarsene da casa
                e inutili furono le insistenze del mercante e della moglie. Cammina cammina, arrivò alla città del Re che l'aveva ferito
                e abbandonato. Il Re, senza riconoscerlo, vedendo un giovane così istruito, lo pigliò per segretario.
                Il Re aveva una figlia bella come il sole, chiamata <name type="character">Belfiore</name>, e il giovane se ne innamorò.
                Quando il padre s'accorse che la figlia faceva all'amore con il segretario,
                siccome gli seccava di restar senza segretario, preferì mandare la figlia ospite da un altro Re suo fratello.
                <name type="character">Mandorlinfiore</name> per il dispiacere s'ammalò, e il Re andando a visitarlo a letto,
                vide la cicatrice che egli aveva al collo. Si ricordò del bambino che egli aveva accoltellato,
                e domandò al segretario dove fosse nato.
                <said aloud="true" direct="true">- Sono stato trovato in un campo di mandorli in fiori,</said> - disse il giovane.
                Allora il Re pensò di farlo morire. Gli disse <said  direct="false">che doveva portare una lettera
                a quell'altro Re suo fratello</said>, e <name type="character">Mandorlinfiore</name> partì.
                La lettera diceva che il giovane doveva essere subito impiccato.<!-- (come) codificare? -->
                Ma <name type="character">Belfiore</name>, avvertita dell'arrivo dell'innamorato, lo aspettava,
                e lo fece entrare di nascosto da una porticina segreta.
                <pb n="787"/>
                Quando furono soli, <name type="character">Belfiore</name> voleva leggere la lettera che il padre mandava allo zio,
                ma <name type="character">Mandorlinfiore</name> non volle perché aveva promesso di darla in mano al destinatario.
                Ma quando il giovane s'addormentò, <name type="character">Belfiore</name> gli prese la lettera e la lesse.
                Così scoperse l'agguato teso dal padre, e insieme cercarono il modo di farsene beffa.
                Sostituirono la lettera con un'altra in cui si diceva che il giovane doveva essere sposato immediatamente
                a <name type="character">Belfiore</name>, e <name type="character">Mandorlinfiore</name> tornò fuori 
                per la porticina segreta, andò a comprarsi abiti principeschi e una carrozza dorata e così ritornò a portare la lettera.
                Lo zio chiamò la nipote, e le disse che per ordine di suo padre doveva darle marito;
                e <name type="character">Belfiore</name> fece finta di cascare dalle nuvole.
                Si fecero le nozze; e quando il Re lo seppe, gli prese tanta rabbia che morì.
                </p>
            </div>
        </body>

        <back>
        </back>
    </text>
</TEI>